\section{Aplikační server a JNDI služba: popis aplikačního serveru, webový kontejner, EJB kontejner, využití JNDI ke konfiguraci datových zdrojů.}
\subsection{Aplikační server}
\begin{itemize}
	\item Serverovou aplikaci zastřešující všechny knihovny, které dle specifikací Java EE platformy zajišťují požadovanou funkcionalitu, označujeme pojmem aplikační server
	\item Kromě toho poskytuje aplikační server další klasické služby jako administrátorskou konzoli, logování, \dots
	\item Zajišťuje
	\begin{itemize}
		\item Vývoj webových aplikací -- Java Servlets, Java Server Pages (JSP), JavaServer Faces (JSF)
		\item Contexts and Dependency Injection -- vkládání závislostí
		\item Přístup k relačním databázím -- Java Persistence API (ORM)
		\item Vývoj sdílené business logiky -- Enterprise Java Beans (EJB)
		\item Přístup k legacy systémům -- Java Connector Architecture (JCA)
		\item Přístup ke zprávovému middleware -- Java Messaging Services (JMS)
		\item Komponenty zajišťující integraci webových aplikací a portálů -- Portlety
		\item Podpora technologií Webových služeb -- SOA, REST
	\end{itemize}
	\item Aplikační server obsahuje dva kontejnery -- webový a EJB
	\item Ty obsahují komponenty, instantizují je a řídí jejich životní cyklus -- komponenty nemohou žít bez kontejneru
	\item Výsledkem je .ear balíček, který je vytvořen třeba vývojovým prostředím za pomocí Mavenu, Antu nebo novějšího Gradlu
	\item EJB komponenty
	\begin{itemize}
		\item odpovídá business vrstvě
		\item balíček jar
	\end{itemize}
	\item Webový kontejner
	\begin{itemize}
		\item mapuje URL adresy na servlety
		\item zajišťuje bezpečnost -- může uživatel přistoupit k danému kontejneru?
		\item řídí životní cyklus servletů -- vytváření, mazání
		\item pracuje s dotazy a odpověďmi serveru
		\item spravuje pool servletů
	\end{itemize}
	\item Webové komponenty
	\begin{itemize}
		\item odpovídá definici webové vrstvy
		\item balíček .war
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{JNDI}
\begin{itemize}
	\item Java Naming and Directory Interface
	\item Aplikační server zajišťuje službu JNDI
	\item Ta na základě klíčového slova (unikátního názvu zdroje) zajistí vyhledání a předání existující konfigurace žádající aplikaci
	\item Využívá se třeba pro získání instance EJB nebo DataSource (pro připojení k databázi)
	\item Aplikační server dále zajišťuje připojení ke zdroji a obnovení komunikace, pokud se něco podělá
\end{itemize}